\part{Apêndices} 

\chapterspecial{Posfácio}{}{Nilson Silva} 

\section{O lugar dos cadernos na obra de um escritor}

Os \emph{Cadernos} de Camus constituem um gênero bastante particular
dentro da vasta e muito diversificada produção do escritor. Transitando
por diferentes campos, como pela filosofia, pela literatura e pelo
jornalismo, Camus escreveu romances, contos, peças de teatro, ensaios,
artigos, editoriais. Os \emph{Cadernos}, em sua particularidade,
parecem, à primeira vista, escritos para não serem lidos senão por seu
autor, como um trabalho em processo de construção, uma matéria"-prima
para obras mais elaboradas. É~bastante comum entre os escritores que o
processo de composição se inicie com notas e apontamentos, antes de
tomar uma feição mais elaborada.

Em sua forma naturalmente não sistemática, compostos de anotações,
resumos, impressões, ideias e fragmentos, alguns bastante extensos e que
reaparecem em obras posteriores, os \emph{Cadernos} são um instrumento
de trabalho e composição primeira de Camus. Apresentam, entretanto,
interesse tanto para os estudiosos dos escritos camusianos, em especial
aqueles que se dedicam a compreender a gênese e o diálogo das obras,
quanto igualmente para o público leitor em geral. Essas anotações de
Camus ultrapassam em muito o foco estritamente técnico e pessoal, já que
não são apenas rascunhos ou esboços de algo a ser desenvolvido no futuro
mas, também, uma obra em si mesma; basta folhear esses \emph{Cadernos}
para logo reconhecer o valor poético que essas notas encerram.

Aqui encontramos várias referências às principais correntes filosóficas
e literárias que Camus valoriza para desenvolver sua visão particular e
original do mundo, do ser humano, da filosofia e da arte. O~texto remete
a vários estudiosos, pensadores e literatos, como Kierkegaard,
Nietzsche, Melville, Gide, Montherlant, Malraux e Giraudoux, entre
outros. Aqui estão os fragmentos que aparecerão nos romances e nos
ensaios de filosofia, e ainda alguns dos personagens que darão vida à
sua ficção.

É marcante também nos \emph{Cadernos} a presença da Argélia e da
paisagem exuberante do norte desse país, às margens do Mar Mediterrâneo.
Foi ali que Camus, descendente de pai e mãe franceses, nasceu e passou a
maior parte de sua vida. Seu pai foi morto em batalha, durante a
Primeira Guerra, em 1914, e ele viveu então com grandes dificuldades
numa família pobre. A~Argélia, que vivia então sob o domínio da
colonização francesa, tem assim seu aspecto sombrio, marcado pela
miséria de grande parte da população. O~tema da pobreza é marcante no
esboço do romance \emph{A~morte feliz}, para o qual se encontram nos
\emph{Cadernos} muitas anotações e fragmentos; esse esboço de romance,
em vez de ser reelaborado, sofreu grandes mudanças e acabou por dar
origem ao \emph{Estrangeiro}.{} Num desses fragmentos, se
transcreve a fala do doente que diz a Mersault: ``É por uma espécie de
esnobismo espiritual que se quer tentar acreditar que se pode ser feliz
sem dinheiro'' \textnormal{(p.\pageref{esnobismo})}.

Para os bem"-nascidos, segundo essa ideia, seria mais fácil ser feliz,
uma vez que para ser feliz é preciso tempo, e a necessidade de dinheiro
rouba o tempo do pobre. O~rico tem tempo para ser feliz, mas o pobre só
tem tempo para trabalhar e lutar por sua sobrevivência; para ele nem
mesmo o sonho de viagem é fácil ou divertido, pois ``precisa de
descontos nos trens para poder viajar''. São várias as anotações sobre a
vida dos pobres, para quem a ideia obsessiva é a de que é preciso fazer
algo na vida, ganhar a vida, conquistar uma boa situação, estabelecer"-se
--- mas é melhor não se estabelecer do que se estabelecer sobre algo
ruim, como o próprio autor diz: ``O que me fez fugir foi menos o fato de
eu me sentir estabelecido do que o fato de me sentir estabelecido em
algo desagradável''~\textnormal{(p.\pageref{estabelecido})}, pois ``a felicidade é também uma
longa paciência'' \textnormal{(p.\pageref{felicidade})}.

Nesse aspecto, questiona"-se a propaganda da ``dignidade'' do trabalho:
``Não há dignidade no trabalho senão em um trabalho aceito livremente.
Somente a ociosidade é um valor moral, pois ela pode servir para julgar
os homens. Ela só é fatal para os medíocres'' \textnormal{(p.\pageref{fatal})}. Mesmo sendo o
trabalho uma necessidade da vida, dedicar"-se exclusivamente a ele pode
equivaler a uma espécie de suicídio. O~tempo livre não deveria ser um
luxo dos ricos. É~preciso tempo para ter acesso ao lazer e à cultura,
mas o pobre, como são os habitantes de Orã no livro \emph{A~peste}, leva
uma vida mecânica, presa aos hábitos do cotidiano, ao conformismo e à
despersonalização, pois passa a maior parte do tempo trabalhando:
trabalha muito e logo gasta o pouco que ganha para sobreviver ou, se
sobrar algo, para satisfazer as necessidades criadas pela moda e pelo
consumismo capitalista.

A região da Cabília, onde predomina a população autóctone, foi
particularmente abandonada pelo poder colonial francês no início do
século \versal{XX}, e ali a miséria era mais extrema. Ao denunciar essa situação
em seus escritos jornalísticos ainda na Argélia, Camus enfrentou vários
problemas, como a dificuldade para encontrar trabalho, e isso contribuiu
para que se mudasse para a França.

No entanto, a Argélia não deixa de ter o seu aspecto luminoso em sua
obra. Trata"-se do mundo natural descortinado com ``rostos de mulheres,
alegrias do sol e da água'' \textnormal{(p.\pageref{mulheres})}. São inúmeras as referências a
espaços geográficos argelinos: o planalto Hauts Plateaux, a colina
Djebel Nador, na região de Tipasa (que inspira as \emph{Núpcias em
Tipasa}),{} Blida, Sidi"-Brahim, Casbah, Mers"-el"-Kébir e
Sidi"-Bel"-Abbès. E~ainda: a Baía de Mers"-el"-Kébir, cidade portuária do
golfo de Orã, com seu ``jardim de gerânios vermelhos e de frésias''
\textnormal{(p.\pageref{jardim})} e, nos arredores de Orã, ``extensões de terras intermináveis
não cultivadas e cobertas nessa época de giestas radiantes''. Não longe
dali ``o primeiro vilarejo da colonização. Sem alma, atravessado por uma
única rua na qual se destaca um simbólico coreto''. Fala"-se de Orã, onde
os habitantes ``têm o sangue quente'' a cidade cenário da \emph{Peste},
e de Argel, com sua baía que ``carece de grandeza por excesso de
beleza'' \textnormal{(p.\pageref{beleza})}, cidade onde se desenrola a história do
\emph{Estrangeiro.}

São várias as referências a árvores, como figueira brava, oliveira,
alfarrabeira (com seu cheiro de amor) e jujubeira. A~noite, as
montanhas, a grama, os lírios, as fontes, a sombra, o sol, o corpo, a
terra, o céu --- tudo isso é evocado, compondo um cenário. A~natureza é
o espaço das núpcias, da comunhão com o mundo físico, através do corpo
que ``nos mostra nossos limites''. ``Apenas meio céu ensolarado: nuvens
e sol. País em harmonia. Basta um pedaço de céu e a calma retorna aos
corações demasiado tensos'' \textnormal{(p.\pageref{tensos})}. Mais tarde, no
\emph{Estrangeiro}, a presença dos elementos naturais continua a ter
força: o vento, o mar, o sol, a vida sensorial, dos quais viria para
Meursault a alegria de viver; o personagem conserva uma profunda ligação
com o mundo material e natural: diferentemente dos homens que são
estranhos uns aos outros, esse mundo, mesmo não sendo razoável,
permanece uma presença.

A exigência de felicidade é vista na perspectiva do convívio. Como da
exuberância natural do norte argelino, fala"-se da necessidade de, em
comunhão com~o mundo, ser feliz com seus amigos. Ou mesmo com o
estranho, com o qual se partilha a solidariedade, descobrindo"-se o
prazer oriundo das relações entre as pessoas: ``Aquele prazer, sutil,
que consiste em dar ou pedir fogo --- uma cumplicidade, uma
franco"-maçonaria do cigarro'' \textnormal{(p.\pageref{cigarro})}.

A comunhão com o mundo natural, esboçada nos \emph{Cadernos}, cantada e
desenvolvida em vários textos do autor, tem seu correspondente no gosto
pessoal de Camus pela natação e pelos banhos de mar. Além disso, a
Argélia é para ele igualmente o espaço de comunhão com os outros. Assim,
é muito marcante o gosto de Camus pelas atividades coletivas, o esporte,
como o futebol que ele praticava, mas também o seu trabalho. Fazendo
seus estudos superiores na Faculdade de Argel, Camus trabalhou como
vendedor de acessórios para automóveis, meteorologista, e funcionário de
uma agência marítima e da prefeitura. Portanto, ele fala do ``Método da
meteorologia'' com propriedade, tendo trabalhado, em 1934, no~serviço
meteorológico de sua faculdade e, em 1937, no Instituto Meteorológico de
Argel, mas as funções que desempenhou com maior prazer foram aquelas que
supõem o trabalho em equipe: o jornalismo e o teatro.

Nos \emph{Cadernos}, há referências ao teatro e a \emph{Calígula},
figura que inspira uma peça, homônima: ``Número especial de
\emph{Rivages} sobre o teatro. Retomar as encenações. Comentário sobre o
projeto de Miquel. Apresentação. Tudo o que se refere ao teatro''
\textnormal{(p.\pageref{teatro})}. Com efeito, atividade coletiva por excelência, o teatro foi
uma das maiores paixões de Camus, que a ela se dedicou de inúmeras
formas, como dramaturgo, ator, diretor e preparador de cenário; em 1935,
com 21 anos, já trabalhava na liderança de uma trupe, o ``Teatro do
trabalho'', que se pretendia popular e revolucionário.

Tendo trabalhado como jornalista, não por acaso, há nos \emph{Cadernos}
de Camus referências ao ambiente do jornal: ``O mundo maravilhoso no
qual os dois velhos jornalistas se xingam em plena delegacia rodeados
por agentes que riem'' \textnormal{(p.\pageref{agentes})}. ``{[}…{]} Você pensa com
L'Echo de Paris, e eu penso com o mundo'' \textnormal{(p.\pageref{mundo})}.

Aquilo que parece uma meta, ``Fazer anteceder o romance de fragmentos de
jornal'' \textnormal{(p.\pageref{jornal})}, concretiza"-se de forma um pouco diversa: o mundo da
imprensa se mostra marcante na criação literária do autor, em especial
no livro \emph{A~peste}, em que há um personagem jornalista, e no qual o
narrador denuncia a falta de objetividade de alguns jornais, submetidos
ao governo e à administração, que não têm nenhuma utilidade durante a
epidemia e só se interessam pelo espetacular e pela publicidade
comercial. Em \emph{Estrangeiro}, há uma história curiosa que é lida num
jornal por Meursault; essa história é expandida e torna"-se o enredo do
\emph{Mal"-entendido}, peça publicada junto com \emph{Calígula}, em 1944.

Em Argel, em 1937, Camus tornou"-se redator de Alger Républicain e, em
1938, ainda trabalhando nesse jornal, além de crônicas judiciárias e
literárias, publicou comentários polêmicos da vida política de Argel, e
fez uma reportagem sobre a ``Miséria da Cabília'', clara e veemente
crítica do colonialismo e da exploração capitalista. Com a declaração de
guerra, Camus tentou se alistar, mas foi dispensado por razões de saúde.
Alger Républicain se tornou Le Soir Républicain, no qual trabalhou até
1940, quando, por causa de problemas com a censura, o jornal foi
fechado. Ele se dirigiu para a França e, durante a guerra, participou
direta e intensamente da Resistência, em Paris, dentro do movimento
Combat, animando o jornal clandestino de mesmo nome.

Camus criticava a manipulação das informações pela mídia, e exerceu
muito dignamente sua atividade: propunha um jornalismo sério, laico,
democrático, profissional e ético, engajado nos valores de liberdade e
de justiça. Ele preconizava que, mais do que informar rapidamente, é
preciso informar bem, distinguindo os fatos das opiniões sobre eles.
Nada é então mais avesso ao ideal camusiano do que aquilo que costumamos
ver: a prática de um jornalismo puramente comercial que, sem um mínimo
de honestidade, tenta se impor como mestre de todas as coisas e árbitro
soberano de todas as condutas.

\section{Filosofia dos limites}

É interessante observar nas primeiras anotações de Camus, em seus
\emph{Cadernos},{} vários elementos que vão se desdobrar
posteriormente em suas obras mais consagradas, tanto no campo da
filosofia quanto no da literatura, como nos ensaios \emph{O} \emph{mito
de Sísifo} e \emph{O~homem revoltado}, e nos romances \emph{O~estrangeiro} e \emph{A~peste}. Alguns dos primeiros fragmentos
correspondem quase literalmente ao texto que aparece nas versões
acabadas das obras.

Para a filosofia ocidental, a tríade Sócrates, Platão e Aristóteles é
incontornável; mas, para Camus, mais do que os três pensadores gregos, o
fundamental é a Grécia em seu sentido mais amplo, incluindo não só os
filósofos canonizados pela História da Filosofia, mas igualmente seus
mitos, seu povo, sua geografia, sua luminosidade. No resgate dos mitos,
essenciais para Camus, ele vai além do universo grego, dos ``fragmentos
míticos de Heráclito'', passando por Homero e pelas ``tragédias de
Sêneca'', chega a Fausto e Don Juan.

Desde seus primeiros estudos, Camus se interessou pelo legado da cultura
grega, em particular pela tragédia e pelo mito, que ele revisita,
interpreta e prolonga; ele não reivindicava para si o estatuto de
filósofo, mas se autodefinia como um artista criador de mitos na medida
de sua paixão e de sua angústia. O~emprego do mito e das imagens
corresponde a sua posição de valorizar o sensível e de não reduzir a
filosofia à dimensão racionalista. Camus considerava que os primeiros
pensadores eram poetas que pensavam não por conceitos, mas por
metáforas; e ele próprio recorria às figuras mitológicas gregas para
desenvolver seu pensamento, articulando reflexão e criação poética --- o
mito estaria igualmente próximo da literatura e da filosofia. \emph{O~homem revoltado}, sob a égide do mito de Prometeu, constrói"-se sobre a
base do mito de Sísifo e pressupõe o mito de Nêmesis; associando as
noções de absurdo e de revolta a personagens mitológicos, Camus remete o
conjunto de sua obra à cultura grega clássica.

Além de destacar particularmente a História da Filosofia, ``o único tema
sério de toda filosofia'' \textnormal{(p.\pageref{filosofia})}, o pensamento de Camus, marcado
pela perspectiva antropológica e existencial, valoriza as questões
éticas e estéticas, e considera que, no processo de autoconhecimento,
Sócrates não é imprescindível. Distante de uma forma de filosofia
excessivamente especulativa, abstrata e por demais confiante nos poderes
da razão, Camus não perde de vista as questões concretas. Saber o que
somos formula"-se para ele numa perspectiva ética e axiológica: ``Só há
uma questão: saber o quanto se vale'' \textnormal{(p.\pageref{vale})}. Incapazes de nos
definir, podemos nos conhecer, na medida em que agimos, pelo nosso fazer
e pelo nosso comportar. E, evidentemente, esse conhecimento, além de
limitado, é cambiante como o próprio ser que se conhece: ``Que eu e que
personalidade?'' \textnormal{(p.\pageref{personalidade})}.

Mesmo quando não se dão conta disso, os indivíduos mudam; tanto os que
se abrem à renovação de seu projeto existencial e não se assustam com a
certeza de uma permanente metamorfose, quanto os que tentam acreditar
que podem nascer, crescer e morrer da mesma forma, inalteradamente.
Viver é agir, mas é também sofrer e amar, ou seja, é paixão: não apenas
no sentido de dor, mas também no sentido etimológico, como contrário de
fazer --- padecer, sofrer, ``ser feito''. Nenhuma existência pode ser
inteiramente autodirigida e controlada; em toda ação, por mais
deliberada e consciente que se pretenda, haverá uma parte de paixão.

Segundo suas anotações nos \emph{Cadernos}, Camus pensa diferentemente
de Montherlant, por considerar que ``a alternância não vai de mim para
mim mesmo. Mas do mundo para mim e de mim para o mundo'' \textnormal{(p.\pageref{mim})}. Mais
do que a ressalva ao excesso de ensimesmamento, o que se destaca aqui é
o delinear do conflito entre o eu e a realidade, que irá caracterizar a
concepção camusiana do absurdo.

Camus observa que, conforme Giraudoux, ``A inocência de um ser é a sua
adaptação absoluta ao universo em que vive {[}…{]} o inocente é
aquele que não explica'' \textnormal{(p.\pageref{inocente})}. Já o homem feito é o contrário do
inocente: caracteriza"-se pela tentativa de tudo explicar e pela
incapacidade de se satisfazer plenamente em nada. O~absurdo é esse não
se adaptar, é o divórcio entre o homem e o mundo. A~vontade de tudo
explicar ronda a própria obra de arte, como um risco capaz de
corrompê"-la: ``Mas é preciso toda a emoção de Malraux para então não
ceder ao desejo de provar. É~mais simples encontrá"-lo em sua essência e
em seu destino'' \textnormal{(p.\pageref{destino})}. Como será desenvolvida no \emph{Mito de
Sísifo,} já está presente aqui a recusa da obra de tese: ``A verdadeira
obra de arte é aquela que diz menos. Há certa relação entre a
experiência global de um artista, seu pensamento + sua vida (seu sistema
em um sentido --- omissão feita ao que a palavra implica de
sistemático), e a obra que reflete essa experiência'' \textnormal{(p.\pageref{reflete})}.

O próprio termo a que será conferida a força de uma noção filosófica
está presente nos \emph{Cadernos}: ``\emph{Sobre o absurdo?}''. Ele
aparece ao lado da temática da morte (suicídio, homicídio, condenação),
a mesma que abre o ensaio sobre o absurdo e que percorre as principais
obras literárias do autor:

\begin{quote}
Há somente um caso no qual o desespero é puro. É~o do condenado à morte
{[}…{]} O Absurdo é aqui perfeitamente claro. É~o contrário do
irracional. Ele tem todos os sinais da evidência. O~que é irracional, o
que o seria, é a esperança passageira e moribunda de que isso vai acabar
e que essa morte poderá ser evitada. Mas não o absurdo. {[}…{]}
Kirilov tem razão. {[}…{]} Os homens têm a ilusão de serem
livres. Os condenados à morte não têm essa ilusão. \textnormal{(p.\pageref{condenados})}
\end{quote}
Essa reflexão será desdobrada no \emph{Mito de Sísifo}: o absurdo supõe
``não consentir à convenção e às horas de trabalho. Não renunciar. Nunca
renunciar --- exigir sempre mais. Mas estar lúcido mesmo durante essas
horas de trabalho. Aspirar à nudez em que nos lança o mundo, tão logo
ficamos sozinhos diante dele'' \textnormal{(p.\pageref{nudez})}. O~condenado não tem mais a
ilusão da liberdade, sua lucidez é completa, absurda.

É também pela figura do condenado que Camus mostra de que maneira os
limites temporais da existência lhe conferem um caráter trágico, e tanto
mais trágico quanto mais feliz. O~absurdo só existe porque existe o
desejo de compreensão e de felicidade: ``O homem verdadeiramente livre é
aquele que, aceitando a morte como é, aceita ao mesmo tempo as
consequências --- isto é, a inversão de todos os valores tradicionais de
vida. O `Tudo é permitido' de Ivan Karamazov é a única expressão de uma
liberdade coerente'' \textnormal{(p.\pageref{Karamazov})}. Escreve ainda Camus em seus
\emph{Cadernos}:

\begin{quote}
O erro, diz M., é acreditar que é preciso escolher, que é preciso fazer
o que se quer, que existem condições para a felicidade. A~Felicidade
existe ou não existe. É~o desejo da felicidade que conta, uma espécie de
enorme consciência desmedida sempre presente. O~resto, mulheres, obra de
arte, sucesso mundano, são só pretextos. Uma tela que aguarda nossos
bordados. \textnormal{(p.\pageref{bordados})}
\end{quote}
É o amor à vida que revela a tragicidade da morte, e nessa perspectiva
se entende o caso daquele que, tendo uma perna amputada, ``nunca faria
um só gesto para abreviar uma vida'' \textnormal{(p.\pageref{abreviar})} na qual tanto crê;
assim ``aumentar a felicidade de uma vida de homem é ampliar o trágico
de seu testemunho''.

No \emph{Mito de Sísifo}, Camus fala da morte voluntária, que é vista
como uma expressão do absurdo e como uma busca vã de escapar dele; o
suicídio é visto, da mesma forma que a esperança, como uma tentativa de
negar o absurdo. Embora pareça, à primeira vista, que a conclusão mais
lógica à descoberta da absurdidade seja o suicídio, a reflexão do
\emph{Mito de Sísifo} busca demonstrar que essa lógica é falsa. Para
Camus, é um erro supor que recusar um sentido à vida conduz
necessariamente à conclusão de que ela não vale a pena ser vivida; a
ausência de sentido só faz aumentar a ``dignidade'' da vida, que é vista
como um valor em si mesmo, independente de qualquer finalidade, sentido
ou ideologia religiosa, filosófica ou política. Se a vida merece ser
vivida, deve ser vivida por ela mesma e não por causa de alguma ideia
que a ultrapassa ou a sublima e, assim, a trai.

No centro da filosofia de Camus, está a noção, o sentimento trágico do
absurdo, que é constituído pelo divórcio entre os anseios de compreensão
e felicidade do homem e a mudez frustrante do mundo. No homem que não
foge ao absurdo, enquanto espetáculo do não razoável de uma condição
injusta e incompreensível, nasce a revolta. Esta, por sua vez, apresenta
duas expressões que são a criação artística e a ação revolucionária. O~absurdo e a revolta estão presentes não só nos ensaios, mas também na
obra literária, e o ensaio apresenta características do escrito poético,
numa linguagem figurada que remete a elementos do mundo material.

Como filósofo, Camus nunca assumiu uma posição oficial, nem a postura de
filósofo profissional. Por motivos de saúde, ele não obteve a
autorização para fazer o concurso da \emph{agrégation} e permaneceu
privado de uma legitimação oficial como professor e filósofo. Ele afirma
não ser um filósofo, por não crer na razão o bastante para crer num
sistema, e afirma ainda que sabe falar apenas do que viveu, opondo"-se à
redução da filosofia a seu aspecto impessoal, sistemático e puramente
lógico.

Trata"-se de uma ``filosofia dos limites'', que não tem a pretensão de um
saber absoluto, e que encara o universo em que reinam a contradição, a
antinomia, a angústia e a impotência. Mais do que exposição dogmática de
verdades abstratas e frios conceitos lógicos, a filosofia deve ser
reflexão crítica e inquieta sobre as questões que mais diretamente
atingem o ser humano, enquanto ser que busca atribuir sentido ao mundo e
à própria existência.

\section{O absurdo e a revolta}

O tema do absurdo parece paradoxal. Como refletir sobre o absurdo se
este, enquanto próximo do não senso, é exatamente aquilo de que não se
pode falar? Falar do absurdo já não é negá"-lo, se a linguagem mesma é a
imposição de uma organização e de um sentido? Para Camus, a questão do
absurdo não é uma questão absurda. Ele não se propõe a resolvê"-lo, pois
resolvê"-lo ou aceitá"-lo é o mesmo que eliminá"-lo. O~absurdo é
considerado numa abordagem que extrapola o campo estritamente lógico, e
enquanto noção existencial ele é dito a meio caminho entre o falar e o
calar, entre o rigor da argumentação filosófica e a liberdade da criação
artística. Camus se definia antes de tudo como ``um artista'' e o
ensaio, gênero que ele escolhe, é, dentre as formas de expressão do
discurso filosófico, aquela que mais se distancia do sistema frio e
racionalmente organizado do tratado e aquela que mais se aproxima das
formas literárias.

Camus não define o termo absurdo, não faz dele um conceito. O~absurdo é
visto como um paradoxo, uma contradição que extrapola os limites do
raciocínio e da lógica e atinge o plano da existência concreta do homem;
por isso, é apresentado como uma sensibilidade, uma experiência através
da qual o homem se depara com a ambiguidade e as limitações da própria
existência, é tratado sob a forma de uma figura: o divórcio. O~absurdo
não está no homem, nem no mundo, mas em sua presença comum.

O absurdo é uma confrontação entre o apelo do homem, em sua exigência de
felicidade e razão, e o silêncio do mundo. No amor se revela também a
experiência absurda, pois a comunhão absoluta com um ser em todo o tempo
da vida é exigência irrealizável. De forma especial, o absurdo é
identificado na morte, fenômeno ao mesmo tempo natural e violento, banal
e escandaloso, inevitável e inaceitável; a consciência da morte só faz
aguçar o sentido efêmero da vida.

O absurdo se mostra assim por paradoxos que incluem toda a existência
humana. O~homem deseja saber e percebe que a razão é limitada, deseja
amar e se depara com o amor impossível, deseja viver e se depara com a
morte. Entretanto, mesmo se não se pode obter uma conclusão definitiva,
é preciso interrogar. Mais importante do que compreender e explicar, é
questionar, pensar, sentir e viver. É~preciso amar a verdade, mas amar
ainda mais a vida.

Em seus \emph{Cadernos,} Camus faz um longo resumo da obra \emph{A~decadência do ocidente}, de Oswald Spengler, anotando também várias
citações e paráfrases do livro. Trata"-se de um trabalho que prefigura as
análises desenvolvidas posteriormente no \emph{Homem revoltado}, e o
termo revolta já é aí recorrente: ``--- Não, porque eu estou em estado
de revolta, {[}…{]} sou um perigoso exaltado'' \textnormal{(p.\pageref{exaltado})}.

Na data ``\emph{Fevereiro de 38}'' encontramos prefigurações do tema
``medida/desmedida'', desenvolvido no ensaio, no capítulo ``O pensamento
mediterrâneo''. Há ainda o tema da ação revolucionária, aquele da
religião e uma reflexão sobre a figura mitológica de Prometeu, que
encarna a noção de revolta:

\begin{quote}
O espírito revolucionário está por inteiro em um protesto do homem
contra a condição de homem. Nesse sentido ele é, sob diversas formas, o
único tema eterno da arte e da religião. Uma revolução sempre se dá
contra os deuses --- a começar por aquela de Prometeu. É~uma
reivindicação do homem contra seu destino cujos tiranos e títeres
burgueses são apenas pretextos. \textnormal{(p.\pageref{pretextos})}
\end{quote}
O absurdo e a revolta estão imbricados. A~revolta não é a solução do
absurdo, insolúvel por definição, mas permite ultrapassá"-lo de certa
maneira, através do engajamento com a comunidade histórica. \emph{O~homem revoltado} é expressão de um conflito político, poético e crítico
entre o mito do sol, gerado pelo pensamento mediterrâneo e solar dos
gregos, e a ideologia do niilismo pretensamente revolucionário.

No ensaio, Camus aborda ao mesmo tempo a política, a sociedade e a
literatura.\textbf{} Ele põe em questão as ideologias falsificadoras do
humano e da história e afirma sua recusa das ``utopias absolutas'';
recusa igualmente o cristianismo, o ``existencialismo'' e o comunismo.
Ele se pergunta se os fins justificam os meios e responde que nada
justifica o crime, daí sua crítica aos movimentos totalitários. Se há na
condição humana aspectos absurdos que são inevitáveis, duplamente
absurdas são as ``complicações'', os sofrimentos criados pelos próprios
homens. É~por isso mesmo que a morte mais absurda é aquela que alguns
homens impõem a outros.

Na conclusão do \emph{Homem revoltado,} Camus opõe ao niilismo o
pensamento mediterrâneo,{} libertário{} e{} ateniense,
que traduz a alegria de viver sob o sol, uma referência à Grécia
clássica e a uma forma de pensamento que não cai na pura abstração,
porque não perde de vista a concretude do mundo. O~mundo moderno parece
preso ao ideal do homem teórico, que superestima suas faculdades de
conhecimento e trabalha a serviço da ciência. Entre os gregos antigos, o
desejo de conhecimento está associado à constatação dos limites da
razão.

Da mesma forma que Camus retoma a figura de Sísifo para fazer dele o
símbolo da condição humana absurda, Prometeu é o símbolo da revolta, o
solidário por excelência dos humanos, o \emph{philánthropos} por
excelência. O~pensamento mediterrâneo é, para Camus, um pensamento do
retorno às origens da sabedoria grega, em que ele busca não apenas o
apego à concretude da vida e à linguagem dos mitos, mas também uma
filosofia eminentemente ética, baseada na noção de ``medida'' ou
``limite''. Camus aprendeu com os gregos que é na razão e na justiça que
se fundamentam a moral e a política verdadeiramente humanas. No
\emph{Homem revoltado} Camus critica a deificação da ``razão'', da
ideologia e da violência, mostrando que o velho mito da revolta
degenerou em ideologia revolucionária.

Com os gregos, Camus aprendeu que o homem é político, pois é somente na
\emph{polis} que os cidadãos podem viver juntos de acordo com leis que
dão a si mesmos, livremente. Na moral de Camus, o homem é responsável
por sua própria existência, para a qual é criador de sentido, e somos
todos responsáveis por nossa maneira de viver em sociedade: a
responsabilidade por si é também uma responsabilidade pelos outros. O~movimento que vai do absurdo à revolta obriga a se passar do individual
ao coletivo; a revolta individual toma todo seu sentido na medida em que
ela se torna reconhecimento do valor de todos os indivíduos, tornando"-se
revolta em favor do outro.

Consciência do absurdo e revolta fundam uma atitude diante do mundo, uma
ética. Mesmo que Camus rejeite toda transcendência e a ideia de essência
ou valores que existiriam fora dos atos humanos, ele rejeita igualmente
a atitude niilista, e tenta definir uma moral laica. Sua ética da
solidariedade, da liberdade e da dignidade, baseia"-se no ser humano como
valor, no amor pela vida e no respeito pelos vivos: o que promove a vida
é ético, o que atenta contra ela é antiético.

\section{O homem estrangeiro}

Nos \emph{Cadernos} já aparecem personagens, como Raymond e Celeste, e
fragmentos que serão retomados nas obras literárias, como no
\emph{Estrangeiro}, com a história da mãe que faleceu num asilo:

\begin{quote}
A senhora do asilo, que morre. Sua amiga, a amiga que ela fez nesses
três anos, que chora ``porque ela não tem mais nada''. O~zelador do
pequeno necrotério que é parisiense e que vive ali com sua mulher.
``Quem diria que com 74 anos ele acabaria em um asilo em Marengo?'' Seu
filho tem uma boa situação. Eles vieram de Paris. {[}…{]} Asilo
(o velho anda de um lado para o outro). Enterro. O~sol faz derreter o
piche da estrada. \textnormal{(p.\pageref{estrada})}
\end{quote}
Chamam atenção em especial dois fragmentos que serão utilizados, quase
em sua forma original, na abertura do \emph{Estrangeiro}, com a morte da
mãe, e na conclusão do romance, com a morte de Meursault, condenado à
execução pública por ter assassinado o árabe:

\begin{quote}
Hoje mamãe morreu. Ou talvez ontem, não sei. Recebi um telegrama do
asilo. ``Mãe falecida. Enterro amanhã. Meus sentimentos.'' Isso não quer
dizer nada. Talvez tenha sido ontem… Como dizia o zelador: ``Na
planície faz calor. É~mais rápido para enterrar. Principalmente aqui''.
{[}…{]} Mas também o comboio ia muito rápido. Somente o sol caía
como um grande animal. \textnormal{(p.\pageref{animal})}
\end{quote}
\begin{quote}
… Como esse corredor é longo, mas como as pessoas andam
rápido… Contanto que sejam muitos, contanto que me acolham com
gritos de ódio. Contanto que eles sejam muitos e que eu não esteja
só… \textnormal{(p.\pageref{esteja})}
\end{quote}
Nos fragmentos para o romance \emph{A~morte feliz/O estrangeiro}, já se
pode identificar a relação fundamental entre o texto literário e a
concepção filosófica do absurdo, desenvolvida no \emph{Mito de Sísifo}:
``Mas quantas vezes a vida não me pareceu absurda diante da ideia de
morrer. No momento em que se morre, pouco importa como e quando.
Portanto, devo aceitar. {[}…{]} As madrugadas vinham, e com elas,
a hora duvidosa…'' \textnormal{(p.\pageref{duvidosa})}.

É a confrontação de Meursault com a proximidade da morte, a absurdidade
mais evidente, que faz com que o romance descreva a progressão do estado
de objetividade absurda, percebida na sociedade, àquele de subjetividade
absurda, percebida na própria existência. A~estrutura do romance se
organiza em torno das três confrontações com a morte, a da mãe, a do
árabe e a sua própria.

Meursault se sente estrangeiro a partir do momento em que é condenado à
morte no tribunal. É~durante o processo que se tem a primeira e única
menção do termo ``absurdo'' pelo personagem, o que reforça a impressão
de que assistimos a uma tomada de consciência análoga ao despertar da
``absurdidade''. O~julgamento ocupa um lugar central no romance em
decorrência de sua relação com a condenação à morte; uma das maiores
expressões do absurdo junto com a falência da razão e com o amor
irrealizável. No \emph{Mito de Sísifo}, Camus defende a ideia de que um
mundo que se pode explicar, mesmo com parcas razões, é um mundo
familiar, mas que num universo subitamente privado de luzes ou ilusões,
o homem se sente um estrangeiro, e Meursault é o típico homem absurdo.

Nos \emph{Cadernos}, são várias as anotações com a indicação de serem
utilizadas em \emph{A~Morte feliz}: ``Casa de Zagreus fora da cidade.
Assassinato. O~cômodo é quente demais. Mersault, sentindo suas orelhas
queimarem, fica sem ar. Saindo, ele pega um resfriado'' \textnormal{(p.\pageref{resfriado})}, e
logo depois destas anotações identificamos uma interessante observação
de Camus, apontando que a conversa de Mersault\footnote{O herói de \emph{A~morte feliz} chama"-se Mersault; na passagem para
\emph{O~estrangeiro,} Camus acrescentou ao nome a letra ``u'',
denominando Meursault o personagem principal do romance.}  com
Zagreus se inicia ``por impessoalidade''. Posteriormente, no
\emph{Estrangeiro,} esta ``impessoalidade'' definirá toda a linguagem de
Meursault e constituirá uma das principais questões do romance.

O problema da aparente insensibilidade, despreocupação ou passividade de
Meursault, apontado por muitos, poderia estar ligado a um temperamento
descuidado; ele parece indiferente ao futuro e sem ambição espiritual ou
material. Entretanto, se Meursault é realmente o homem estranho, ele é
também aquele que é ``como todo mundo''.

A insensibilidade do personagem poderia vir da impessoalidade de sua
linguagem. A~impressão de estranheza experimentada pelo leitor poderia
vir diretamente do estilo desapegado, da linguagem básica ou
transparente empregada no texto. Com efeito, \emph{O~estrangeiro} pode
ser visto como um tipo de monólogo, que se distancia do romance
tradicional francês\textbf{} enquanto narrativa em primeira pessoa, mas
paradoxalmente impessoal e distante, e com o uso do passado composto,
tempo da linguagem falada.

Durante o relato, é apenas Meursault quem fala, seu discurso dá a
impressão de objetividade ou ``transparência'', daí a impressão de que o
``eu'' equivale a um ``ele'', um discurso só aparentemente subjetivo. Ao
invés de ver em Meursault um ser insensível ou um narrador desapegado, o
leitor poderia considerá"-lo como alguém que não sabe se exprimir e que
seria traído por suas palavras. A~linguagem de Meursault reconstitui o
ritmo, a tonalidade e o embaraço da fala popular, suas faculdades de
expressão parecem limitadas, como aquelas de um homem simples; a
linguagem parece constituir um obstáculo para ele.

Por ocasião do processo de Meursault, o que assume maior dimensão é a
problemática da linguagem. A~fala do personagem soa sincera, como a de
alguém que diz o que pensa ou sente sem rodeios, e não sabe usar um
discurso ardiloso ou eloquente, e nem procura uma mensagem oculta por
trás daquilo que ouve. Em contraposição à sua expressão ``inocente'',
destaca"-se o discurso dos juízes, primeiramente como força e empenho em
convencer, em seguida como desejo de criar, a partir de indícios, uma
reconstituição de fatos com sua ordem lógica.

O tribunal é o lugar privilegiado em que a dimensão da palavra enquanto
convenção, força, autoridade, intimidação e opressão se opõe a sua
suposta neutralidade. Durante o julgamento, os homens da lei buscam
acima de tudo convencer ou persuadir. O~processo mostra"-se como palco do
absurdo não só porque a linguagem pode isolar e oprimir o indivíduo, mas
também porque o discurso que se pretende lógico, a linguagem daqueles
que procuram acima de tudo compreender, acaba por criar um encadeamento
de fatos ou atitudes coerente mas que não corresponde às ações de
Meursault. No processo se~tornam evidentes o vazio, a distância, o
abismo que separa o conceito do ser, o pensamento da existência, a
existência da linguagem.

Durante o julgamento, por causa de um imperioso desejo de unidade, ou
compreensão, procura"-se traçar o perfil moral e psicológico de
Meursault, mas o personagem não consegue de forma alguma se identificar
com essa personalidade reconstruída lógica e minuciosamente. Se ele é
realmente culpado pelo assassinato do árabe, não é de forma alguma o
criminoso perigoso que vai sendo pintado e que será condenado à morte.
Os procedimentos judiciários remetem ao axioma do \emph{Mito de Sísifo},
segundo o qual compreender é, antes de tudo, unificar: o desejo profundo
do próprio espírito exige familiaridade e clareza. Todos querem
``entender'' a razão pela qual Meursault cometeu o crime; se o réu é
incapaz de se explicar, alguém explica em seu lugar.

\section{Romance, mito da História}

Quanto à \emph{Peste},{} encontramos nos \emph{Cadernos}, em abril
de 1938, anotações referentes à figura de Jeanne, esposa do personagem
Grand, o que mostra de que forma o romance é fruto de uma vasta pesquisa
e de uma longa preparação:

\begin{quote}
Ela me dizia sempre: ``Você é bobo''. Era a sua declaração, que ela
dizia rindo, mas era sempre no momento em que ela mais me amava. Nós
dois éramos de família pobre. Ela morava algumas ruas depois da minha,
na rua do centro. Tanto eu quanto ela nunca saíamos daquele bairro em
que tudo nos aproximava. E~na casa dela, como na minha, era a mesma
tristeza e a mesma vida sórdida. Nosso encontro era uma maneira de
escapar a tudo isso. \textnormal{(p.\pageref{escapar})}
\end{quote}
Durante a Segunda Guerra, Camus permaneceu por mais de dois anos na
França, afastado da mulher, da família e de sua terra natal; o
\emph{exílio} é para ele uma experiência cruelmente sentida e
dolorosamente vivida. Há uma ausência de personagens femininos
importantes na \emph{Peste}: as mulheres dos personagens estão longe de
Oran.

O romance, que apresenta uma relação com \emph{O~homem
revoltado},{} faz referência ao contexto contemporâneo do autor,
como o ambiente da Segunda Guerra Mundial, da Ocupação e da Resistência.
Há ainda elementos próprios de uma reflexão crítica do dogmatismo, da
burocracia, do totalitarismo, da miséria, e em favor da liberdade, da
iniciativa e organização populares. Engajado com seu momento histórico,
Camus vive experiências, de alguma forma presentes em sua obra, que na
verdade são posicionamentos diante de questões prementes com as quais se
confrontou toda uma geração.

É marcante a complexidade de sentidos presentes no romance, marcado pela
ambiguidade e pela riqueza simbólica, no qual se busca dizer, ao mesmo
tempo, a história e o mito, o real e sua transfiguração. O~narrador da
\emph{Peste} apresenta seu relato como sendo uma crônica, o que remete à
história. A~linguagem é sóbria e recusa a exaltação dos sentimentos
heroicos ou líricos; quanto mais as circunstâncias são trágicas, mais o
tom da narrativa se faz impessoal. O~objeto normal das crônicas é a
comunidade, e no romance, o ``nós'' coletivo substitui quase sempre os
outros pronomes, a despeito do ``eu'' individual. Além disso, a situação
espaçotemporal constitui um quadro realista.

\emph{A~peste} é marcada por referências, às vezes sutis, às vezes mais
explícitas, ao momento histórico da Segunda Guerra. A~comparação
subjacente entre peste e guerra é o dado que mais estabelece a relação
do romance com o momento histórico que precedeu sua publicação: as duas
são um flagelo. Os problemas de abastecimento, as restrições, o mercado
negro, as dificuldades de comunicação, as cenas da vida cotidiana, são
reflexo das marcas de uma época: a ocupação alemã da França e o
genocídio judeu, durante a Segunda Guerra.

No romance, a doença simboliza a guerra e os totalitarismos. Há uma
crítica da ideologia, do dogmatismo, da violência, configurada pela
sátira da administração e das instituições do poder político, marcadas
pelo desinteresse, pela incompetência e pela burocracia. Na
\emph{Peste}, a organização popular no enfrentamento do flagelo supera
em eficiência a estrutura enferrujada, fria e burocrática da
administração. Nas entrelinhas, junto com a crítica ao Estado, à
ideologia e ao dogmatismo, podemos ler uma crítica do conformismo, e um
manifesto em favor da busca de transformação social, em favor do
engajamento que pressupõe a participação ativa dos indivíduos na
sociedade.

\emph{A~peste} discute as condutas humanas, analisa os comportamentos e
convoca a reflexão moral, mostrando o combate do homem contra o mal, a
infelicidade, o sofrimento e a morte, o ``trabalho'' de homens que
expressam sua revolta em face do absurdo. Ante o flagelo, os personagens
reagem cada um à sua maneira, a maioria deles toma consciência da
necessidade de uma ação solidária, é sobretudo em função do sentido
simbólico e moral de que são portadores que eles se definem. Todos os
habitantes são prisioneiros e a maioria está ``separada'', mas eles têm
atitudes diferentes, mostrando sua liberdade e suas escolhas, sua
vontade ou não de se dedicarem a uma causa comum, enfim, sua atitude
moral.

Além da dimensão de crônica, \emph{A~p}\emph{este} apresenta também
características de uma peça de teatro, em especial da tragédia, com um
certo aspecto de mito e de trágico, em especial na referência direta a
Orfeu, elemento da cultura grega, e à simbologia com ele relacionada. A~doença é a imagem da ameaça constante da morte, e simboliza ao mesmo
tempo o nazismo, a guerra, a opressão e o absurdo, todas as
manifestações do mal e da infelicidade de ordem física, moral,
metafísica e histórica. Assim, o romance pode ser considerado como um
mito da história. Grande romance humanista, \emph{A~peste} é uma
descrição simbólica da miséria humana, e um apelo à solidariedade
fundamentada no respeito ao ser humano.

Segundo Camus, se há evolução do \emph{Estrangeiro} para \emph{A~peste},
ela se faz no sentido da solidariedade e da participação. A~novidade
consiste nisto, o ``homem absurdo'' não é mais um \emph{solitário}, mas
se torna \emph{solidário} dos outros, combatendo a absurdidade com os
meios mais comuns. A~consciência do absurdo é um ponto de partida e não
deve ser separado, no universo camusiano, da revolta que ela provoca. As
obras principais de Camus articulam"-se num conjunto em que textos
diversos dialogam, interrogando, questionando e completando uns aos
outros, assim também as noções de absurdo e de revolta estão intimamente
imbricadas e podem ser compreendidas uma em função da outra. O~absurdo
não é uma conclusão, mas um ponto de partida. A~passagem do
\emph{Estrangeiro} à \emph{Peste} corresponde à passagem do \emph{Mito
de Sísifo} ao \emph{Homem revoltado.} Esse aspecto de uma reflexão
diversificada, com temas recorrentes que perpassam várias obras,
ensaísticas e ficcionais, é válido sobretudo para a reflexão filosófica
de aspecto ético, disseminada em vários textos do autor.

Além das anotações retomadas na redação do \emph{Mito de Sísifo} e do
\emph{Homem revoltado}, Camus registra em seus \emph{Cadernos} o
``trabalho sobre Plotino''. A~discussão sobre o neoplatonismo, sobre o
pensamento de Plotino e de Santo Agostinho, corresponde ao trabalho de
final de curso de filosofia de Camus, ao qual ele intitulou
\emph{Metafísica Cristã e Neoplatonismo}. Na breve referência a Plotino,
Camus afirma que o conceito de razão não é unívoco, tema central para o
desenvolvimento da noção de absurdo.

\section{O romancista filósofo}

Há de se observar que todas essas anotações, que são depois aproveitadas
nas obras filosóficas, surgem juntamente com aquelas utilizadas nas
obras literárias. Trata"-se de uma característica particular e marcante
no escritor, que associa deliberadamente os campos filosófico e
literário, defendendo um contato entre ambos. Segundo Camus, os grandes
romancistas são romancistas filósofos --- o contrário de escritores que
defendem uma tese --- e o filósofo é criador, por ter seus personagens,
seus símbolos e sua ação secreta. Refletindo sobre arte e literatura,
dentro de uma tradição francesa de autores simultaneamente escritores e
críticos, artistas e teóricos, Camus critica a submissão da obra
literária à difusão de uma doutrina filosófica, por considerar que a
arte não é obra de um puro pensador e que o escritor deve encarnar as
ideias abstratas em imagens da vida, substituindo as teorias por
imagens.

O projeto de Camus era articular coerentemente ensaio filosófico,
romance e peças de teatro, fazendo com que uma mesma problemática de
fundo percorresse diversos textos. Na imbricação dos campos e dos
gêneros, absurdo e revolta, ensaio e romance, reflexão e poesia,
inteligência e paixão se articulam constantemente. Nesse sentido, a
opção pelo ensaio é emblemática; definindo"-se como um artista criador de
mitos, mais do que filósofo ou romancista, Camus não reduz a filosofia a
seu aspecto lógico e impessoal, e acredita que o sentido a dar à vida é
mais importante do que os problemas puramente intelectuais.

Esboçada nas primeiras anotações, a concepção da vida sobre a terra
tanto mais trágica quanto mais feliz, por ser única e limitada, e do ser
que almeja à felicidade existindo num universo de incompreensão, de
morte e sofrimento, estabelece uma relação entre absurdidade, revolta,
criação e valor, e está presente nos ensaios e narrativas, mas também
nos escritos jornalísticos. Temos aqui uma das concepções fundamentais
de toda visão camusiana do homem e do universo: a crença na
transcendência, como a esperança e o suicídio, constitui uma tentativa
de fuga ao absurdo, que exige a revolta ou esforço coletivo para tornar
possível a vida humana mais feliz. No pensamento de Camus, há a recusa
da dimensão religiosa e a atenção para a dimensão ética, para a relação
entre teoria e prática, entre moral e política.

No \emph{Estrangeiro,} Meursault rejeita o consolo do padre junto com o
dogmatismo, a convenção e a burocracia dos juízes; é a recusa de todo
idealismo pretensamente superior à vida humana e, nesse sentido, um
posicionamento filosófico ou político pode equivaler a uma religião, por
seu aspecto dogmático, irredutível e fechado. No mundo sagrado não se
encontra o problema da revolta, pois nele não se encontra nenhuma
problemática, nele não há interrogações, mas só respostas dadas de uma
só vez.

Na \emph{Peste}, as formações sanitárias voluntárias, separadas dos
serviços oficiais, mal organizados, ineficazes e inadaptados, agregam
quase todos os personagens que lutam contra a doença. A~recusa de se
resignar com a maldade é a base de uma moral da solidariedade, da
responsabilidade e da resistência. Esses personagens orientam sua ação
por um engajamento que supõe uma ética, e por um limite que desautoriza
o crime. A~luta dos personagens contra a peste pode ser vista como uma
metáfora do combate contra o nazismo, ao qual Camus faz alusão em seus
\emph{Cadernos}: ``Refugia"-se em Praga, onde tenta recomeçar sua vida.
Após a anexação de Munique, {[}Peter Wolf{]} é extraditado pelo governo
de Praga. Entregue aos nazistas. Condenado à morte. Executado algumas
horas depois a machadadas'' \textnormal{(p.\pageref{machadadas})}.

Nos \emph{Cadernos}, referindo"-se a Georges Sorel, Camus fala de um
``humanismo de esquerda'' e de Helvétius, Diderot e Holbach como ``ponto
mais alta da literatura francesa'', ao abordar a questão da pobreza e do
escândalo da desigualdade e da injustiça entre os homens. Como defensor
dos direitos humanos, engajado nas questões sociais e atento aos
problemas sociais e políticos, Camus exerceu intensa atividade na
Resistência, condenou os excessos da política colonial francesa e se
opôs aos totalitarismos. As discussões de Camus, particularmente nas
\emph{Reflexões sobre a pena capital}, em torno da pena de morte
aplicada a criminosos e inocentes, e suas reflexões sobre a política e a
sociedade de seu tempo, permitem"-nos perceber de que forma o Estado,
pela violência, incompetência, omissão e corrupção, pode se tornar
diante dos cidadãos mais criminoso do que o pior dos criminosos.

Segundo Camus, o absurdo é sempre escandaloso, por isso a tolerância
ante as diferenças individuais deve caminhar ao lado da capacidade de se
indignar contra a sociedade fundada no sofrimento e na injustiça. Não é
possível haver abstenção diante dos conflitos sociais e políticos, mas o
combate contra a miséria deve evitar a violência e estar associado à
defesa da liberdade. A~moral sozinha não seria mais que um sucedâneo
infeliz e árido do amor. A ética, oposta à renúncia e ao conformismo,
revela a paixão da existência e da consciência individual como fonte de
valor, e se fundamenta no respeito à vida e à eminente dignidade dos
seres humanos.

O pensamento de Camus permanece atual tanto para os totalitarismos que
tentam legitimar a ``razão de Estado'', quanto diante do totalitarismo
da pretensa lei do mercado, novo terror irracional. A~atualidade do
autor encontra"-se tanto em seu vigor literário quanto na força de sua
reflexão, antídoto à ideologia da desonestidade, do egoísmo e da
indiferença. Para Camus a responsabilidade do escritor está à altura do
lugar que ele ocupa no campo social, ele rejeita a obra de tese e
condena a literatura de propaganda, mas reúne em sua produção o
artístico, o filosófico e o social, por não acreditar na arte desligada
das condições sociais e culturais que a tornam possível. A~dimensão
estética não se separa da dimensão ética na produção de Camus, para quem
o senso de beleza é inseparável de um certo senso de humanidade, e para
quem a nobreza do ofício de escritor está na resistência à opressão.

\begin{flushright}\end{flushright}


\section{Bibliografia}

\begin{itemize}
\item
  \versal{AMIOT}, Anne"-Marie \& \versal{MATTÉI}, Jean"-François (orgs.). \emph{Albert Camus
  et la philosophie}. Paris: \versal{PUF}, 1997.
\item
  \versal{BARILIER}, Etienne. \emph{Albert Camus, littérature et philosophie.}
  Paris: L'Age d'Homme, 1977.
\item
  \versal{BLANCHOT}, Maurice \emph{et al. Hommage à Albert Camus.} Gallimard:
  Paris, 1967.
\item
  \versal{BOVE}, Laurent, \versal{RENOU}, Patrick \& \versal{COMTE}---\versal{SPONVILE}, André. \emph{Camus,
  de l'absurde à l'amour.} Vénissieux: Paroles d'Aube, 1996.
\item
  \versal{CHABOT}, Jacques. \emph{Albert Camus, la penseé de Midi}.
  Aix"-en"-Provence: Edisud, 2002.
\item
  \versal{CHAULET}-\versal{ACHOUR}, Christiane (org.). \emph{Albert Camus et les écritures
  du \versal{XX} siècle}. Arras: Artois Presses Université, 2003.
\item
  \versal{CHAVANES}, François. \emph{Albert Camus tel qu'en lui"-même.} Blida
  (Algérie): du Tell, 2004.
\item
  \versal{CORBIC}, Arnaud. \emph{Camus, l'absurde, la révolte, l'amour.} Paris:
  L'Atelier, 2003.
\item
  \emph{\versal{EUROPE} --- Revue littéraire mensuelle. Albert Camus.} Octobre
  1999. No. 846. Paris
\item
  \versal{FITCH}, Brian T\,\emph{L'étranger d'Albert Camus,} un texte, ses
  lecteurs, leurs lectures\emph{.} Paris:{} Larousse, 1972.
\item
  \versal{GAILLARD}, Pol. \emph{Camus.} Paris"-Bruxelles"-Montréal: Bordas, 1973.
\item
  \versal{GAY}-\versal{CROSIER}, Raymond. \emph{Les envers d'un échec,} étude sur le
  théâtre d'Albert Camus.{} Paris: Lettres Modernes, 1967.
\item
  \versal{GINESTIER}, Paul. \emph{Pour connaître la pensée de Camus.}
  Paris"-Montréal: Bordas, 1964.
\item
  \versal{GRENIER}, Roger. \emph{Albert Camus: soleil et ombre.} Paris:
  Gallimard, 1987.
\item
  \versal{GUÉRIN}, Jeanyves. \emph{Camus et la politique.} Paris: L'Harmatan,
  1986.
\item
  \versal{LÉVI}-\versal{VALENSI}, Jacqueline. \emph{La peste d'Albert Camus.} Paris:
  Gallimard, 1991.
\item
  \versal{PINTO}, Manuel da Costa. \emph{Albert Camus} \emph{---} \emph{um elogio
  do ensaio.} São Paulo: Ateliê, 1998.
\item
  \versal{QUILLIOT}, Roger. \emph{La mer et les prisons,} essai sur Albert
  Camus\emph{.} Paris: Gallimard, 1956.
\item
  \versal{REY}, Pierre"-Louis. \emph{Camus, une morale de la beauté}. Paris: Sedes
  2000.
\item
  \versal{RIBEIRO}, Hélder. \emph{Do absurdo à solidariedade: a visão do mundo de
  Albert Camus}. Lisboa: Estampa, 1996.
\item
  \versal{ROBLÈS}, Emmanuel. \emph{Camus, frère de soleil.} Paris: Seuil, 1995.
\item
  \versal{SILVA}, Nilson A\,G\,\emph{O~Ciclo do absurdo,} relações entre
  literatura e filosofia em Albert Camus\emph{.} Rio de Janeiro: \versal{UFRJ},
  2001. Dissertação de Mestrado.
\item
  \versal{TODD}, Olivier. \emph{Albert Camus, une vie.} Paris: Gallimard, 1996.
\end{itemize}
